\appendix
\appendixpage
\addappheadtotoc 

\section{Raccolta algoritmi}

\subsection{Insertion Sort}
Per approfondire, vedi la sezione \ref{insertionsort} 
\input{pseudocodes/insertion-sort.tex}

\subsection{Merge Sort}
Vedi la sezione \ref{mergesort}
\input{pseudocodes/merge-sort.tex}
\input{pseudocodes/merge.tex}

\subsection{Insertion Sort ricorsivo}

\input{pseudocodes/insertion-sort-rec.tex}
\input{pseudocodes/insert.tex}

\subsubsection{Correttezza di Insertion-Sort(A, j)}
Procediamo per induzione:
\begin{itemize}
	\item[] $(j \leq 1) \quad$ Caso base. Array già ordinato, non faccio nulla $\Rightarrow$ ok;
	\item[] $(j > 1) \quad$ Per ipotesi induttiva, la chiamata \texttt{Insertion-Sort(A,j-1)}
	ordina \texttt{A[1$\twodots$j-1]}. Assumendo la correttezza di \texttt{Insert(A,j-1)}, esso
	``inserisce'' \texttt{A[j]} $\Rightarrow$ produce \texttt{A[1$\twodots$j]} ordinato.
\end{itemize}

\subsubsection{Correttezza di Insert(A, j)}
Anche qui, dimostrazione per induzione:
\begin{itemize}
	\item[] $(j = 1) \quad$ Caso base. \texttt{A[1]} da inserire nell'array vuoto. Non fa nulla
	$\Rightarrow$ ok;
	\item[] $(j > 1) \quad$ Due sottocasi:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{A[j]} $\geq$ \texttt{A[j-1]}: non faccio nulla, \texttt{A[1$\twodots$j]} già
		ordinato;
		\item \texttt{A[j]} $<$ \texttt{A[j-1]}: scambio le chiavi delle due celle. Il nuovo \texttt{A[j]}
		sarà sicuramente maggiore di qualsiasi altro elemento che lo precede, poiché, per precondizione di 
		\texttt{Insert}, \texttt{A[1$\twodots$j-1]} era ordinato, e dato che valeva \texttt{A[j-1]} $\geq$ 
		\texttt{A[j]}, il nuovo \texttt{A[j]} (che è il precedente \texttt{A[j-1]}) sarà sicuramente l'elemento con il valore più alto. 
		Dopodichè, chiamo \texttt{Insert(A,j-1)} per ordinare la cella \texttt{A[j-1]}.
 	\end{itemize}
\end{itemize}
 
\subsection{CheckDup}
Algoritmo che verifica la presenza di duplicati in \texttt{A[p$\twodots$r]} e, 
solo se non ci sono, ordina l'array.

Se \texttt{A[p$\twodots$q]} e \texttt{A[q+1$\twodots$r]} ordinati e privi di duplicati:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Se \texttt{A[p$\twodots$r]} non contiene duplicati, ordina e restituisce \texttt{false};
	\item altrimenti, restituisce \texttt{true}.
\end{itemize}

\input{pseudocodes/check-dup.tex}
\input{pseudocodes/dmerge.tex}


\subsubsection{Correttezza di DMerge(A,p,q,r)}
\begin{itemize}
	\item \texttt{A[p$\twodots$k-1]} è ordinato, contiene \texttt{L[1$\twodots$i-1]}$\cup$\texttt{R[1$\twodots$j-1]};
	\item \texttt{A[p$\twodots$k-1]} $<$ \texttt{L[1$\twodots$n1]}, \texttt{R[1$\twodots$n2]}.
\end{itemize}

\subsection{SumKey}
Dato \texttt{A[i$\twodots$n]} e \texttt{key} intera, \texttt{Sum(A,key)} restituisce:
\begin{itemize}
	\item \texttt{true} se $\exists i, j \in [1,n] : key = A[i] + A[j]$;
	\item \texttt{false} altrimenti.
\end{itemize}

Vediamo una prima versione, non efficiente, dell'algoritmo. Ha complessità $O(n^2)$.
\input{pseudocodes/sumB.tex}

Ecco ora una versione più efficiente, che però richiede un \texttt{sorting} preventivo, che quindi causa \emph{side effect}. Si assume un 
algoritmo di sorting con complessità $O(n \log n)$. Con questa premessa, la ricerca della coppia di valori
ha complessità $O(n)$ nel caso peggiore. Nel complesso, vale quindi:
$$O(n \log n + n) = O(n \log n)$$
\input{pseudocodes/sum.tex}

\subsubsection{Correttezza di Sum(A, key)}
Valgono i seguenti invarianti:
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
	\item \label{sum:cond1}$\forall h \in [1, i-1], \; \forall k \in [h, n] \Rightarrow A[h] + A[k] \neq key$
	\item \label{sum:cond2}$\forall k \in [j+1,n], \; \forall h \in [1,k] \Rightarrow A[k] + A[h] \neq key$
\end{enumerate}
Supponiamo di trovarci in $A[i] + A[j] < key$
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item[$\rightarrow$] incremento $i$;
	\item[\ref{sum:cond1}] \textbf{non} cambia;
	\item[\ref{sum:cond2}] (vogliamo dimostrare) $\forall k \in [i,n] \quad A[i] + A[k] \neq key$.\par
		Distinguiamo \underline{2 casi}.
		\begin{itemize}
			\item Siccome vale $A[k] \leq A[j]$, allora
				$$A[i] + A[k] \leq A[i] + A[j] > key$$
			\item $k \in [j+1,n]$ quindi
			$$A[i] + A[k] \neq key \text{ per (2)}$$
		\end{itemize}
		Se esco perché $i > j$, \textbf{non} c'è una soluzione poiché
		$$(1) + (2) \Rightarrow \forall h \leq k \quad A[h] + A[k] \neq key$$ 
\end{itemize}

Presetiamo ora una terza soluzione, che però richiede un costo in memoria direttamente proporzionale al valore $max$ (che chiameremo $top$)
dell'array considerato, poiché richiede di allocare un array $V$ di booleani di dimensione dipendente da $top$, in cui il valore \texttt{A[i]} corrisponde alla cella \texttt{V[A[i]]}. Assumiamo
\begin{gather*}
	A[i] \geq 0 \quad \forall i \in [i,n], \ key \leq top \\
	V[v] = \text{\texttt{true} sse } \exists i : A[i] = v 
\end{gather*}
\input{pseudocodes/sumV.tex}

Complessità:
\begin{itemize}
	\item $O(n)$ se $top$ costante;
	\item $O(n \cdot key)$ altrimenti.
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Heapsort}
Per approfondire, vedi \ref{heapsort}. 
\input{pseudocodes/heapsort/left}
\input{pseudocodes/heapsort/right}
\input{pseudocodes/heapsort/parent}
\input{pseudocodes/heapsort/max-heapify}
\input{pseudocodes/heapsort/build-max-heap}
\input{pseudocodes/heapsort/heapsort}

\subsection{Code con priorità}
(Sezione \ref{codeconpriorita})
\input{pseudocodes/code/max}
\input{pseudocodes/code/extract-max}
\input{pseudocodes/code/max-heapify-up.tex}
\input{pseudocodes/code/insert}
\input{pseudocodes/code/increase-key}
\input{pseudocodes/code/change-key}
\input{pseudocodes/code/delete-key}