\section{Lezioni del 03-04/05/2018}

\subsection{Arricchimento di Strutture Dati}

Vedremo due esempi, uno per gli RB-trees, e un altro per gli ABR.
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \emph{Statistiche d'ordine} (\ref{statistichedordine})
    \item \emph{Interval Trees} (\ref{intervaltrees})
\end{itemize}

\subsubsection{Statistiche d'ordine} \label{statistichedordine}
Struttura che parte da un RB-tree. Aggiungo:
\begin{itemize}
    \item \texttt{Select(T,i)} $\equiv$ nodo $x$ che occuperebbe la posizione $i$
        nei nodi ordinati per chiave (in una \emph{visita simmetrica});
    \item \texttt{Rank(T,x)} $\equiv$ posizione $i$ (in una \emph{visita simmetrica}) 
        che occupa il nodo $x$. 
\end{itemize}

Per implementare queste due procedure, ho bisogno di un nuovo campo dati. 
Aggiungo il campo 
$$x.size = \# \text{nodi radicati nel sottoalbero } T_x$$ 
Valgono
\begin{itemize}[label=,noitemsep]
    \item $T.nil.size = 0$
    \item $x.size = x.left.size + x.right.size + 1$
\end{itemize}

\paragraph{Esempio} In ogni nodo, tra le parentesi
è riportato la $size$ di quel nodo. Ricordiamo che i nodi $nil$ ($T.nil$)
hanno $size = 0$.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \Tree
    [.$\boldsymbol{26}(7)$
        [.$\boldsymbol{17}(1)$
            [.$\boldsymbol{nil}$ ]
            [.$\boldsymbol{nil}$ ]
        ]
        [.$\boldsymbol{\color{red} 41}(5)$
            [.$\boldsymbol{30}(2)$ 
                [.$\boldsymbol{nil}$ ]
                [.$\boldsymbol{\color{red} 38}(1)$ 
                    [.$\boldsymbol{nil}$ ]
                    [.$\boldsymbol{nil}$ ]
                ]
            ]
            [.$\boldsymbol{47}(2)$ 
                [.$\boldsymbol{nil}$ ]
                [.$\boldsymbol{\color{red} 50}(1)$ 
                    [.$\boldsymbol{nil}$ ]
                    [.$\boldsymbol{nil}$ ]
                ]
            ] 
        ]
    ]
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Vediamo un'implementazione non efficiente della procedura \texttt{Size}.

\input{pseudocodes/abr/stats/size} 

\subparagraph{Costo} Il costo è $O(n)$, che come preannunciato, non è efficiente.
Questo perchè le procedure \texttt{Insert/Delete} di un RB-tree sono nel peggiore dei casi $O(h)$.

\bigskip Questa procedura, \texttt{Select}, restituisce il nodo di posizione $i$
in $T_x$.

\input{pseudocodes/abr/stats/select} 

\subparagraph{Costo di Select} $O(h) = O(\log n)$

\texttt{Rank} restituisce la posizione $i$ che occupa il nodo $x$.

\input{pseudocodes/abr/stats/rank}

\subparagraph{Costo di Rank} $O(h) = O(\log n)$

\bigskip Vediamo ora la variante di \texttt{RB-Insert} 

\input{pseudocodes/abr/stats/rb-insert}

E la versione aggiornata di \texttt{Left}

\input{pseudocodes/abr/stats/left}

\subsubsection{Teorema dell'aumento degli RB-Trees}

\paragraph{Def.} Sia $x.field$ un campo che si calcola in $O(1)$
usando $x, x.left, x.right$ ($x.field = F(x, x.left, x.right)$).
Allora è possibile modificare \texttt{RB-Insert} e \texttt{RB-Delete}
in modo che mantengano aggiornato il campo $x.field$ con complessità
asintotica $O(\log n)$.

\subsubsection{Interval Trees} \label{intervaltrees}
Gli \emph{Interval Trees} sono alberi binari di ricerca con un campo $x.int$, che a sua 
volta presenta due campi:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item $int.low$, che è anche la chiave;
    \item $int.high$.
\end{itemize}
E anche di un campo $x.max = \text{max estremo di intervallo per i nodi in } T_x$, ossia
$$x.max = max 
\begin{cases}
    x.left.max \\
    x.right.max \\
    x.int.high
\end{cases}$$
L'idea è quella in cui ogni nodo rappresenti un intervallo. \par
Vogliamo implementare le seguenti procedure:
\begin{itemize}
    \item \texttt{Insert(T,x)}
    \item \texttt{Delete(T,x)}
    \item \texttt{ISearch(T,i)} con $i = [low, high]$:
    \begin{itemize}
        \item $x$ tale che $x.int \cap i \neq \varnothing$;
        \item $T.nil$ se un tale $x$ non c'è.
    \end{itemize}
\end{itemize} 

\paragraph{Rotazioni} Prendiamo il seguente albero di esempio.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\Tree
	[.$x$     
		[.$\alpha$ ]
		[.$y$ 
            [.$\beta$ 
                \edge[blank]; \node[blank]{};
                \edge[blank]; \node[blank]{};
            ]
			[.$\gamma$ 
                \edge[blank]; \node[blank]{};
                \edge[blank]; \node[blank]{};
            ]
		]
	]
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Applico \texttt{Left(T,x)}, ottenendo
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \Tree
        [.$y$     
            [.$x$ 
                [.$\alpha$ ]
                \edge[blank]; \node[blank]{};
                [.$\beta$ ]
            ]
            [.$\gamma$ ]
        ]
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Sistemo i massimi. \texttt{Left} costa ancora $O(1)$
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item $y.max = x.max$
    \item $x.max = max \{ x.int.high, x.left.max, x.right.max \}$
\end{itemize}

Vediamo \texttt{ISearch}.
\input{pseudocodes/abr/intervaltree/isearch} 

\subparagraph{Correttezza} 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Else if}. Consideriamo in $x.left$ un intervallo $i'$.
    Abbiamo 2 possibilità.
    \begin{enumerate}[label=($\arabic*$)]
        \item $i \cap i' \neq \varnothing$
        \item $i \cap i' = \varnothing$, ovvero vale $i.high < i'.low$. 
        Questo varrà per ogni nodo dei sotto-alberi, quindi è inutile ispezionare
        gli antenati di quel sotto-albero.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Else}. $\forall i'$ in $x.left \Rightarrow i' \cap i \neq \varnothing$.
\end{itemize}

\subparagraph{Costo} $O(h) = O(\log n)$

\paragraph{Esercizio} Vai a \ref{exs:3-5-2018}